\chapter{Betriebssysteme}
Schlecht, wenn nur einen Single-Tasks oder wenig Speicher.
Kenngrößen sind beispielsweise die Interrupt-Latenzzeit und die Kontext-Zeit

Vorteil: Taskmanagement muss nicht selbst implementiert werden (Scheduler)

\section{Anforderungen an Echtzeitbetriebssysteme}
\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
	\begin{itemize}
	\item Nebenläufigkeit
	\item Priorisierung
	\item Lastunabhängigkeit
	\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
	\begin{itemize}
	\item Multitaskingfähigkeit
	\item Effiziente \& schnelle Interprozesskommunikation
	\end{itemize}
\end{minipage}

\section{Betriebssystemverhalten}
\begin{itemize}
\item Interruptverzögerungszeit muss vorhersehbar sein
\item Zeit für Systemaufrufe muss vorhersehbar und unabhängig von der Anzahl sein
\item Beachten der System Interrupt und Treiber Interrupt Level
\end{itemize}

\section{Beispiele für Echtzeitbetriebssysteme}
\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
	\begin{itemize}
	\item QNX NEUTRINO/QNX RTOS
	\item Microsoft Windows CE
	\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
	\begin{itemize}
	\item Enea OSE
	\item MontaVista Linux
	\end{itemize}
\end{minipage}

\section{Kenngrößen von Echtzeitsystemen}
\begin{itemize}
\item Interrupt-Latenzzeit
\item Kontext-Wechsel
\end{itemize}

\section{Leistungsmerkmale}
\paragraph{Multitasking}
\begin{itemize}
\item \textbf{Präemtives Multitasking:} Scheduler
\item \textbf{Kooperatives Multitasking:} Systemumgebung, jeder gibt freiwillig nach kurzer Zeit ab
\item \textbf{Timer-Interrupt:} Ältere Ansätze
\end{itemize}

\paragraph{Idle-Task}
Der Idle-Task wird ausgeführt, wenn keine Prozesse mehr vorhanden sind. Zweck: Leistungsmessung

\paragraph{Interprozess-Kommunikation}
asynchron (Verwendung von Puffer) vs. synchron (bis zu einem gewissen Teil im Code)

